狐假虎威偽愛國者 - 高慧然

狐假虎威偽愛國者 - 高慧然

路透社

《誰洗了她的腦袋》收到諸多回應，有讀者不惜洋洋灑灑寫千幾字的電郵給我，跟我分析這奇怪現象。也有讀者把她弟弟的經歷告訴我，說明絕非個別現象，而是普遍現象。

不難看出，跟中國沒有任何關係，在英殖民地出生長大、在九七前移居加拿大，在近年突然愛上中國，視中國為祖國的香港人，不是一個人，而是一群人。

他們中的許多人，到了加拿大之後，未能好好融入當地主流社會，工作和生活都不算太穩定，朋友也不多。自怨自艾，自覺被加拿大人歧視。這樣，在非主流社會生活了幾十年。有一天，突然發現加拿大人看他們的眼光變得不一樣了，至少，有一批加拿大人看他們的眼光變得不一樣了。這批加拿大人分不清甚麼是中國人，甚麼是香港人，也分不清甚麼是暴發戶，甚麼是貧民。

這些在加拿大最底層生活了幾十年，一直不能進入主流社會的香港移民，在中國富裕起來、向全球輸出暴發戶移民之後，走到街頭，發現很多人用充滿艷羨的目光注視他們，進入名店，售貨員小心翼翼討好他們。憋屈了幾十年的他們，突然揚眉吐氣。他們突然發現，富起來、強起來的中國原來好有面，令他們可以用八桿子打不着的「中國人」身份狐假虎威。

89年因為害怕極權政府而逃到加拿大的香港人，在民主社會生活了30年，卻突然愛上極權政府，原因當然不止一個，但上述原因，有一定代表性。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk